\chapter{Apprentissage supervisé d'espaces prétopologiques de type V}\label{chap-lpsmi}

Le chapitre précédent a permis de poser le cadre de l'apprentissage supervisé d'espaces prétopologiques via l'algorithme LPS Glouton. L'objectif de ce chapitre est de proposer une méthode d'apprentissage plus spécifique puisque spécialisée dans l'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V. Ce cadre plus restreint permet d'exploiter pleinement les propriétés connues des espaces prétopologiques de type V, et donc de guider le processus d'apprentissage vers une solution plus pertinente.

Le principe de la méthode LPS consiste à apprendre un espace prétopologique en fonction d'un ensemble de fermés élémentaires cibles. C'est pourquoi la première section de ce chapitre est consacrée à l'analyse des propriétés des fermés élémentaires de type V. Cette analyse permet de dégager certaines caractéristiques suggérant une modélisation multi-instance du problème d'apprentissage. La seconde section est donc une introduction à l'apprentissage multi-instance. Les sections suivantes servent à établir un nouvel algorithme LPSMI d'apprentissage multi-instance d'espaces prétopologiques de type V.

\section{Propriété des fermés élémentaires}

\subsection{Comparaison de deux solutions candidates}\label{subsec-comparaison-deux-solutions}

Le postulat de cette contribution repose sur le fait que le critère objectif, la F-mesure, utilisé pour guider l'algorithme LPS Glouton n'est pas le plus adapté pour l'apprentissage incrémental, par ajouts successifs de clauses conjonctives, d'un espace prétopologique de type V. La F-mesure tient compte uniquement des fermés élémentaires d'une solution, sans se << projeter >> vers l'avenir, c'est-à-dire sans prendre en compte le potentiel de cette solution pour les itérations suivantes.

Dans le cadre de l'apprentissage d'espaces prétopologiques quelconques, donc pas nécessairement de type V, il est très difficile de prédire ou de contrôler la façon dont la fonction d'adhérence, et donc de fermeture, d'une solution se comportera lorsqu'on lui adjoindra une ou plusieurs clauses conjonctives. Par exemple, supposons l'existence de deux formules logiques \( Q \) et \( Q^{\prime} \) en forme normale disjonctive telles que \( Q^{\prime} \) soit plus générale que \( Q \). 

\begin{equation*}
  \forall A \in \PE,\, \forall x \in E,\, Q(A, x) \Rightarrow Q^{\prime}(A, x)
\end{equation*}

Si ces deux formules logiques engendrent les deux espaces prétopologiques \( (E, a_Q) \) et \( (E, a_{Q^{\prime}}) \) de types quelconque, alors la propriété suivante n'est pas forcément vérifiée :

\begin{equation*}
  \forall A \in \PE,\, F_Q(A) \subseteq F_{Q^{\prime}}(A)
\end{equation*}

Pourtant \( Q^{\prime} \) étant plus générale que \( Q \), on pourrait alors s'attendre à ce que les relations capturées par \( Q \) le soient aussi par \( Q^{\prime} \). Ce phénomène, assez contre-intuitif, est lié à la façon dont sont définis les prédicats constituant les formules logiques. Pour rappel, un prédicat \( q \) est une fonction associant une valeur Booléenne à toute paire \( (A, x) \) de \( \PE \times E \).

\begin{align*}
  q : \PE \times E &\rightarrow \{ 0, 1 \} \\
  (A, x) &\rightarrow \{ 0, 1 \}
\end{align*}

Par conséquent, l'existence d'une relation entre un ensemble \( A \) et un élément \( x \) est conditionnée aussi bien par \( A \) que par \( x \). Par exemple, considérons un ensemble \( E = \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} \) de quatre éléments et les deux prédicats \( q_1 \) et \( q_2 \) partiellement définis en \cref{tab-q1-q2-non-v}. Si on pose \( Q = q_1 \) et \( Q^{\prime} = q_1 \vee q_2 \) alors les fonctions d'adhérence des espaces prétopologiques \( (E, a_Q) \) et \( (E, a_{Q^{\prime}}) \) se comportent de la façon suivante :

\begin{align*}
  \{ x_1 \} &\xrightarrow{a_Q} \{ x_1, x_2 \} \xrightarrow{a_Q} \{ x_1, x_2, x_3 \} &= F_Q(\{ x \})\\
  \{ x_1 \} &\xrightarrow{a_{Q^{\prime}}} \{ x_1, x_2, x_4 \} \xrightarrow{a_{Q^{\prime}}} \{ x_1, x_2, x_4 \} &= F_{Q^{\prime}}(\{ x \})
\end{align*}

Les deux prédicats traduisent une forme de répulsion entre les éléments \( x_3 \) et \( x_4 \) : le fait que l'un soit présent dans l'ensemble \( A \) empêche l'autre d'intégrer l'adhérence de \( A \). L'ajout du prédicat \( q_2 \) dans \( Q^{\prime} \) permet d'étendre le singleton \( \{ x_1 \} \) vers \( x_4 \) dès la première application de l'adhérence, interdisant alors \( x_3 \) d'intégrer les adhérences suivantes. C'est pourquoi deux règles logiques très similaires peuvent engendrer des espaces prétopologiques très dissemblables.

\begin{table}
  \centering
  \includetable{q1-q2-non-v}
  \caption{Deux prédicats n'engendrant pas d'espaces prétopologiques de type V.}\label{tab-q1-q2-non-v}
\end{table}

L'apprentissage d'espaces prétopologiques de type quelconque se révèle être une tâche difficile. D'une part, insérer une nouvelle clause conjonctive peut avoir un lourd impact, voire compromettre, la formule logique construite au cours des itérations précédentes. D'autre part, il n'y a pas de moyen simple et efficace pour quantifier ou contourner ce risque.

\medskip

Manipuler des prédicats de type V permet, au contraire, de s'assurer que l'insertion d'une nouvelles clauses conjonctives dans une formule logique ne détruise pas les relations déjà capturées.
%Autrement dit, si on considère deux formules logiques \( Q \) et \( Q^{\prime} \) telles que \( Q^{\prime} \) est plus générale que \( Q \), alors les opérateurs d'adhérence et de fermeture des espaces prétopologiques \( (E, a_{Q}) \) et \( (E, a_{Q^{\prime}}) \) se comportent de la façon suivante :

% \begin{align*}
%   \forall A \in \PE,\, a_Q(A) &\subseteq a_{Q^{\prime}}(A) \\
%   F_Q(A) &\subseteq F_{Q^{\prime}}(A)
% \end{align*}

\begin{property}
  Soit \( E \) un ensemble d'éléments et \( Q \) et \( Q^{\prime} \) deux formules logiques en forme normale disjonctive sans négation et constituées de prédicats respectant l'isotonie. Si \( Q^{\prime} \) est plus générale que \( Q \), alors l'espace prétopologique \( (E, a_Q) \) est plus fin que l'espace prétopologique \( (E, a_{Q^{\prime}}) \).

  \begin{align*}
    \forall A \in \PE,\, \forall x \in E,\, Q(A, x) \le Q^{\prime}(A, x) \Rightarrow a_Q(A) \subseteq a_{Q^{\prime}}(A)
  \end{align*}
\end{property}

\begin{proof}
  Si \( Q^{\prime} \) est plus générale que \( Q \), alors \( Q^{\prime}(A, x) \) est également vrai quand \( Q(A, x) \) l'est. Par définition de l'adhérence logique, \( x \in a_Q(A) \) lorsque \( Q(A, x) \) est vrai. Par conséquent, si \( Q^{\prime} \) est plus générale que \( Q \), alors \( a_Q(A) \subseteq a_{Q^{\prime}}(A) \). L'espace prétopologique \( (E, a_Q) \) est donc plus fin que l'espace prétopologique \( (E, a_{Q^{\prime}}) \).
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor-inclusion-fermes}
  Soit \( E \) un ensemble d'éléments et \( Q \) et \( Q^{\prime} \) deux formules logiques en forme normale disjonctive sans négation et constituées de prédicats respectant l'isotonie. Si \( Q^{\prime} \) est plus générale que \( Q \), alors les fermés de l'espace prétopologique \( (E, a_Q) \) sont inclus dans ceux de l'espace prétopologique \( (E, a_{Q^{\prime}}) \).
\end{corollary}

Ce comportement permet d'évaluer plus finement un espace prétopologique, vis-à-vis d'un ensemble cible de fermés élémentaires, en tenant compte de son \emph{potentiel} en plus de ses fermés élémentaires. L'exemple donné en \cref{fig-deux-dnfs} illustre particulièrement bien ce concept de \emph{potentiel} d'un espace prétopologique. L'objectif est d'apprendre une formule logique permettant de construire un espace prétopologique dont les fermés élémentaires sont, ou se rapprochent de, ceux décrits par \( S^* \). Dans le cadre le l'algorithme LPS Glouton, le processus d'apprentissage doit décider laquelle des formules logiques, \( Q \) et \( Q^{\prime} \), est la meilleure. Or, dans ce cas particulier, recourir à la F-mesure telle que définie en \cref{eqn-prec-rec-fm} ne permet pas de déterminer quelle formule logique engendre le meilleur espace prétopologique. Les espaces prétopologiques \( (E, a_Q) \) et \( (E, a_{Q^{\prime}}) \) partagent en effet la même F-mesure vis-à-vis de \( S^* \).

\begin{align*}
  \precision(Q, S^*) &= \frac{7}{7} = 1 &
  \recall(Q, S^*) &= \frac{7}{14} = \num{0.5} &
  \fmeasure(Q, S^*) &= 2 \cdot \frac{1 \cdot \num{0.5}}{1 + \num{0.5}} \approx \num{0.67} \\
  \precision(Q^{\prime}, S^*) &= \frac{7}{7} = 1 &
  \recall(Q^{\prime}, S^*) &= \frac{7}{14} = \num{0.5} &
  \fmeasure(Q^{\prime}, S^*) &= 2 \cdot \frac{1 \cdot \num{0.5}}{1 + \num{0.5}} \approx \num{0.67}
\end{align*}

% \begin{figure}
%   \centering
%   \includefigure[width=\linewidth]{deux-dnfs}
%   \caption{Une fonction \( S^* \) de fermeture élémentaire cible et deux fonctions candidates de fermeture.}\label{fig-deux-dnfs}
% \end{figure}

\begin{figure}
  \begin{subfigure}{0.2\linewidth}
    \centering
    \includefigure[width=\linewidth]{deux-dnfs}
  \end{subfigure}\hfill
  \begin{subfigure}{0.75\linewidth}
    \centering
    \includetable{deux-dnfs}
  \end{subfigure}
  \caption{Une fonction \( S^* \) de fermeture élémentaire cible et deux fonctions candidates de fermeture.}\label{fig-deux-dnfs}
\end{figure}

Cependant, puisqu'on ne considère que des espaces prétopologiques de type V, il est possible de déduire des informations sur certains fermés non-élémentaires à partir des fermés élémentaires. Par exemple, le fait que le fermé élémentaire \( F_Q(\{ x_2 \}) \) soit égal à \( \{ x_2, x_3 \} \) fournit des informations sur les fermés des sur-ensembles du singleton \( \{ x_2 \} \). En effet, tous les sur-ensembles de \( x_2 \) se propageront nécessairement au moins à l'élément \( x_3 \) au cours du processus de fermeture défini par \( F_Q(.) \). Cette remarque est également valable pour \( F_{Q^{\prime}} \). Ces informations ne permettent donc pas de départager les deux formules \( Q \) et \( Q^{\prime} \).

Les informations déductibles des fermés élémentaires de \( x_1 \) et \( x_4 \) sont, quant à elles, différentes selon la formule logique considérée. Pourtant, le fait que \( F_Q(\{ x_1 \}) \) soit égal à \( \{ x_1, x_3 \} \) et \( F_{Q^{\prime}}(\{ x_4 \}) \) soit égal à \( \{ x_4, x_5 \} \) permet de déduire une quantité équivalente d'informations :
\begin{itemize}
  \item \( F_Q(\{ x_1 \}) = \{ x_1, x_3 \} \) permet de déduire \( \forall A \in \PE,\, x_1 \in A \Rightarrow x_3 \in F_Q(A) \)
  \item \( F_{Q^{\prime}}(\{ x_4 \}) = \{ x_4, x_5 \} \) permet de déduire \( \forall A \in \PE,\, x_4 \in A \Rightarrow x_5 \in F_{Q^{\prime}}(A) \)
\end{itemize}

En revanche, les informations déductibles de ces deux fermés élémentaires sont qualitativement différentes. On se pose pour objectif d'apprendre un espace prétopologique dont les fermés {\bfseries élémentaires} sont ceux d'une fonction \( S^* \) cible. On s'intéresse alors seulement aux éléments de \( \PE \) susceptibles d'être des \emph{intermédiaires} entre un singleton et son fermé.

\begin{definition}[Ensemble intermédiaire]
  Soit \( E \) un ensemble d'éléments et \( S^* \) une fonction cible de fermeture élémentaire. Un élément \( A \) de \( \PE \) est un ensemble intermédiaire entre un élément \( x \) de \( E \) et son fermé cible \( S^*(x) \) si et seulement si \( x \in A \) et \( A \subset S^*(x) \).
\end{definition}

Par exemple, l'ensemble \( \{ x_3, x_4 \} \) n'est pas un intermédiaire entre \( x_4 \) et son fermé cible \( S^*(x_4) = \{ x_4, x_5 \} \). En effet, en considérant un opérateur \( a^*(.) \) d'adhérence menant aux fermés décrits par \( S^* \), l'ensemble \( \{ x_3, x_4 \} \) ne peut en aucun cas être obtenu suite à une, ou plusieurs, applications de \( a^*(.) \) sur \( \{ x_4 \} \). Si tel était le cas, alors \( x_3 \) serait un élément de \( S^*(x_4) \), or ce n'est, par construction, pas le cas. L'ensemble \( \{ x_3, x_4 \} \) n'est d'ailleurs un intermédiaire pour aucun élément de \( E \), il n'est donc pas censé apparaître au cours du calcul des fermés élémentaires. \`{A} ce titre, et dans le contexte dans lequel on se pose, il peut être ignoré.

Les informations déductibles du fermé \( F_{Q^{\prime}}(x_4) \) sont alors, en définitive, assez pauvres. L'unique intermédiaire entre \( x_4 \) et son fermé élémentaire cible \( S^*(x_4) = \{ x_4, x_5 \} \) est le singleton \( \{ x_4 \} \). Les informations déductibles du fermé \( F_Q(\{ x_1 \}) = \{ x_1, x_3 \}\) sont significativement plus nombreuses. On apprend notamment, et de manière non-exhaustive, que les ensembles intermédiaires ci-dessous se propagent tous à \( x_3 \) par l'opérateur de fermeture \( F_Q(.) \).

\begin{multicols}{4}
  \begin{itemize}
    \item \( \{ x_1 \} \)
    \item \( \{ x_1, x_2 \} \)
    % \item \( \{ x_1, x_3 \} \)
    \item \( \{ x_1, x_4 \} \)
    \item \( \{ x_1, x_5 \} \)
    \item \( \{ x_1, x_2, x_3 \} \)
    \item \( \{ x_1, x_2, x_4 \} \)
    \item \( \{ x_1, x_2, x_5 \} \)
    % \item \( \{ x_1, x_3, x_4 \} \)
    % \item \( \{ x_1, x_3, x_5 \} \)
    \item \( \{ x_1, x_4, x_5 \} \)
    % \item \( \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} \)
    % \item \( \{ x_1, x_2, x_3, x_5 \} \)
    % \item \( \{ x_1, x_3, x_4, x_5 \} \)
  \end{itemize}
\end{multicols}

Il semble alors que la formule logique \( Q \) forme une base propice à l'émergence d'un << bon >> espace prétopologique. Dans l'optique d'un apprentissage incrémental, tel qu'effectué par LPS Glouton, la formule logique \( Q \) possède vraisemblablement plus de potentiel que \( Q^{\prime} \). L'insertion d'une nouvelle clause dans \( Q \) aura alors, a priori, plus de chance d'intensifier les relations pré-établies par \( Q \) afin de les faire transparaitre dans les fermés élémentaires.

% On peut évidemment appliquer le même raisonnement pour \( Q^{\prime} \) : \( \{ x_4 \} \) et tous ses sur-ensembles se propageront au moins vers \( x_5 \). Les informations déductibles des fermés élémentaires des espaces prétopologiques engendrés par \( Q \) et \( Q^{\prime} \) sont quantitativement équivalentes. Cependant, dans le cas de \( Q^{\prime} \), déduire du fermé élémentaire de \( x_4 \) que l'ensemble \( \{ x_3, x_4 \} \) se propage, à terme, à \( x_5 \) est tout simplement inutile. Il n'existe que deux cas où l'ensemble \( \{ x_3, x_4 \} \) apparaît au cours de la construction des fermés élémentaires de l'espace prétopologique \( (E, a_{Q^{\prime}}) \) :
% \begin{itemize}
%   \item \( a_{Q^{\prime}}(\{ x_3 \}) = \{ x_3, x_4 \} \)
%   \item \( a_{Q^{\prime}}(\{ x_4 \}) = \{ x_3, x_4 \} \)
% \end{itemize}

% Dans les deux cas, \( Q^{\prime} \) capture une relation inexistante dans la structure de référence \( S^* \) et ne doit par conséquent pas apparaître lors du calcul des fermés élémentaires de \( (E, a_{Q^{\prime}}) \). C'est pourquoi savoir que \( \{ x_3, x_4 \ \) se propage à \( x_5 \) n'est pas un gage de qualité.

% Au contraire, \( Q \) indique que tous les sur-ensembles de \( \{ x_1 \} \) se propagent vers \( x_3 \), puisque \( S^*(x_1) = E \), tous les sur-ensembles de \( \{ x_1 \} \) peuvent apparaître au cours du processus de calcul des fermés élémentaires de \( (E, a_Q) \). Ces informations sont alors précieuses et permettent d'orienter l'algorithme d'apprentissage vers la bonne décision.

\medskip

Les espaces prétopologiques de type V sont soumis à des contraintes structurelles fortes. Nous venons de voir que ces contraintes peuvent être utilisées afin d'évaluer le potentiel d'un espace prétopologique vis-à-vis d'une fonction cible de fermeture élémentaires. Là où les espaces prétopologiques de type quelconque ne permette qu'une évaluation en surface de leurs fermés élémentaires, les espaces prétopologiques de type V offre la possibilité de creuser plus en profondeur afin d'analyser, et d'évaluer, leur structure interne.

% Un critère de qualité différent de la F-mesure utilisée par LPS Glouton et tenant compte que ces propriétés intrinsèques aux espaces prétopologiques de type V est requis, puisqu'il permettrait de déterminer que, malgré l'apparente équivalence entre \( Q \) et \( Q^{\prime} \), \( Q \) a un plus fort potentiel. On parle de potentiel puisque bien que \( Q \) indique que l'ensemble \( \{x_1, x_2 \} \) se propage vers \( x_3 \), cette information n'est pas reflétée par les fermés élémentaires de \( (E, a_Q) \). Toutefois, il est important de prendre en compte cette donnée puisqu'elle permet d'influencer l'algorithme de sorte à insérer une clause conjonctive permettant de compléter la fermeture élémentaire de \( x_1 \).

\subsection{Comportement de l'adhérence d'un espace prétopologique de type V}

L'opérateur de fermeture prétopologique est défini d'une telle façon qu'un même fermé élémentaire peut être obtenu par plusieurs opérateurs d'adhérence. Prenons le cas de l'ensemble \( E = \{ x, y, z \} \) et de l'espace prétopologique \( (E, a) \) de type V tel que le fermé élémentaire \( F(\{ x \}) \) soit égal à \( \{ x, y, z \} \).

Cette simple donnée ne permet pas de déduire avec précision l'opérateur \( a(.) \) d'adhérence. Elle permet simplement de fixer son \emph{but}. Cela signifie qu'une personne désireuse d'apprendre un espace prétopologique en se basant uniquement sur la connaissance des fermés élémentaires cibles doit considérer, comme une solution potentielle, l'ensemble des fonctions d'adhérence menant à ces fermés.

Par exemple, il existe trois fonctions d'adhérence telles que le fermé élémentaire de \( x \) soit l'ensemble \( \{ x, y, z \} \).
\begin{enumerate}
  \item \( a(\{x\}) = \{ x, y, z \} \)
  \item \( a(\{x\}) = \{ x, y \} \) et \( a(\{ x, y \}) = \{ x, y, z \} \)
  \item \( a(\{x\}) = \{ x, z \} \) et \( a(\{ x, z \}) = \{ x, y, z \} \)
\end{enumerate}

Le problème que tente de résoudre la méthode LPS est formulé comme l'apprentissage d'un espace prétopologique dont les fermés élémentaires sont décrits par une fonction \( S^* \). Il apparaît qu'il n'existe pas un unique espace prétopologique de la sorte. Il n'existe dont pas une bonne fonction d'adhérence, mais plusieurs. La fonction cible peut alors prendre différentes \emph{formes}, toutes décrites par un ensemble différent de descripteurs, comme une combinaison logique de prédicats en forme normale disjonctive. C'est, de façon un peu approximative, la formulation du problème d'apprentissage multi-instance~\autocite{DBLP-journals/ai/DietterichLL97} sur lequel l'algorithme LPSMI d'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V est fondé.

\section{Apprentissage multi-instance}

L'objectif de cette section vise en premier lieu à introduire le formalisme de l'apprentissage multi-instance (MI) puis, dans un second temps, à exprimer en quoi l'apprentissage multi-instance est un cadre pertinent pour l'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V.

% L'intégration des concepts de l'apprentissage multi-instance nous mènera à un problème de taille. Nous le verrons, la richesse des informations présentes dans les fermés élémentaires est si important qu'elle engendre un jeu de données dont la taille est exponentielle en la taille des fermés élémentaires, donc globalement, exponentielle en la taille de la population \( E \). Ce problème peut néanmoins être contourné en exploitant les propriétés intrinsèques aux espaces prétopologiques de type V.

\bigskip

Le problème de l'apprentissage supervisé multi-instance est défini par \textcite{DBLP-journals/ai/DietterichLL97}. Dans leur article, les auteurs tentent de prédire si une molécule interagit ou non avec une enzyme donnée. L'interaction entre ces deux molécules se fait dans un site particulier, que l'on peut, très succinctement, décrire comme un creux de l'enzyme dans lequel vient se loger une molécule. L'enzyme n'est censée accueillir qu'un type de protéine, c'est pourquoi son site de liaison est adapté à la forme de son substrat. Or, une même molécule peut se trouver sous différentes formes, comme indiqué en \cref{fig-formes-molecule}, et donc se trouver dans une forme incompatible avec l'enzyme. La tâche consiste alors à déterminer quelles sont les formes d'une molécule permettant la réaction avec l'enzyme.

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{forme-molecule}
  \caption{Une même molécule sous différentes formes.}\label{fig-formes-molecule}
\end{figure}

Dans ce contexte, la description des objets, ou instances, à classer est ambiguë. Cette ambiguïté provient du fait que chaque objet est non pas décrit par une instance, c'est-à-dire, grossièrement, une ligne dans un tableau, mais par plusieurs. L'ensemble des instances décrivant un objet est appelé \emph{sac} ou \emph{sac d'instances}. Dans ce formalisme, une molécule est décrite par l'ensemble des formes qu'elle peut prendre.

\textcite{DBLP-journals/ai/DietterichLL97} définissent l'apprentissage multi-instance comme un problème d'apprentissage supervisé binaire dans lequel les étiquettes, positives ou négatives, des sacs sont connues, contrairement à celles des instances. La tâche consiste à apprendre un modèle capable de classer les instances en ayant pour seule information les étiquettes des sacs.

Les étiquettes des sacs et des instances sont régies par le principe selon lequel un sac positif contient {\bfseries au moins une} instance positive. Au contraire, un sac négatif ne contient {\bfseries aucune} instance positive. D'autres modèles sont bien entendu envisageables~\autocite{DBLP-journals/ker/FouldsF10}, mais le travail présenté ici reste dans le cadre du modèle standard.

Le problème du geôlier~\autocite{DBLP-conf/ai/ChevaleyreZ01} permet d'illustrer assez simplement le problème auquel l'apprentissage multi-instance tente de répondre. Dans ce problème, on incarne un geôlier qui souhaite déverrouiller, ou verrouiller, une cellule. Pour ce faire, on dispose de plusieurs trousseaux de clés contenant chacun un nombre quelconque de clés dont on sait s'ils contiennent au moins une clé permettant d'actionner le mécanisme de la dite cellule. \`{A} partir de ces informations, on cherche à déterminer la forme des clés permettant de déverrouiller la cellule sus-mentionnée.

\begin{table}
  \centering
  \includetable{simple-jailer}
  \caption{Jeu d'entraînement multi-instance pour le problème du serrurier. En pratique, la colonne << Instance >> est inconnue.}\label{tab-simple-jailer}
\end{table}

Un jeu de données multi-instance de ce problème est donné en \cref{tab-simple-jailer}. Dans cet exemple, les étiquettes des instances sont connues afin d'illustrer le lien entre l'étiquette d'un sacs et les étiquettes des instances le constituant. Les sacs 1 et 2 sont des sacs positifs, cela signifie qu'ils sont décrit par au moins une instance positive. En effet, le sac 1 contient deux instances positives et le sac 2 en contient une. Le sac 3 est, quant à lui, négatif. Cela signifie qu'il ne contient aucune instance positive. Le modèle appris doit alors, idéalement, rejeter toutes les instances de ce sac négatif et couvrir les instances positives des sacs positifs. Une solution parfaite à ce problème serait la règle \( \text{Crans} = 3 \wedge \text{Taille} \neq \text{Petite} \). Cependant, en pratique les étiquettes d'instances sont inconnues, on ne peut alors estimer la qualité du modèle qu'en termes de sacs, positifs ou négatifs, couverts et rejetés. Ainsi, un modèle parfait d'un point de vue multi-instance serait la règle \( \text{Crans} = 3 \wedge \text{Taille} = \text{Moyenne} \). Cette règle permet d'identifier parfaitement les sacs positifs et négatifs malgré le rejet de l'instance positive \( (\text{Crans} = 3, \text{Taille} = \text{Grande}) \). En outre, la règle \( \text{Taille} = \text{Moyenne} \) serait également une solution parfaite du point de vue multi-instance, bien qu'elle ne rejette pas l'instance négative \( (\text{Crans} = 4, \text{Taille} = \text{Moyenne}) \).

Une solution à un problème multi-instance est donc difficilement évaluable, en ce sens qu'il est impossible de déterminer si la couverture d'un sac positif est légitime ou non. Ce problème s'efface naturellement avec un jeu de données large et diversifié, puisque l'augmentation du nombre de sacs négatifs permet une meilleure identification des instances négatives.

\section{Modèle multi-instance pour l'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V}

La tâche confiée à la méthode LPS consiste à apprendre un espace prétopologique \( (E, a_Q) \) tel que la fonction de fermeture \( F_Q(.) \) permette de retrouver un ensemble de fermés élémentaires cibles décrits par une fonction \( S^* \). On se place dans le cas ou les fermés élémentaires cibles proviennent d'un espace prétopologique de type V. Toutes les affirmations tenues dans cette section ne concernent que les espaces prétopologiques de type V.

En général, la production d'un fermé élémentaire requiert plusieurs applications de la fonction d'adhérence. Chaque application de l'opérateur d'adhérence produit un ensemble intermédiaire menant vers le fermé. Par exemple, si on considère un élément \( x \) et son fermé cible \( S^*(x) = \{ x, y, z \} \), il existe trois, et seulement trois ensembles intermédiaires acceptables : \( \{ x, y \} \), \( \{ x, z \} \) et \( \{ x, y, z \} \). Si, au cours du processus de fermeture, la fonction d'adhérence produit un ensemble autre que ceux listés dans la phrase précédente, alors l'ensemble \( \{ x, y, z \} \) ne pourra correspondre au fermé élémentaire de \( x \).

Les ensembles intermédiaires acceptables entre un élément \( x \) et son fermé élémentaire cible \( S^*(x) \) sont donnés par \( \mathcal{A}(x) = \{ A \in \PE \mid x \in A\, \wedge\, A \subseteq S^*(x) \} \). L'ensemble \( \mathcal{A}(x) \) peut être projeté sur le treillis Booléen des parties de \( E \). On note ce treillis \( \mathcal{L} \) et on pose, pour toutes parties \( A \) et \( B \) de \( E \) telles que \(A \subseteq B \), les opérateurs d'extractions de sous-treillis suivant :
\begin{align*}
  \sublat{A}{B}  & = \mathcal{F}(A) \cap \mathcal{P}(B) \\
  \sublatx{A}{B} & = \sublat{A}{B} \setminus B
\end{align*}

\( \sublat{A}{B} \) correspond à l'intersection entre le filtre \( \mathcal{F}(A) \) engendré par \( A \) et l'ensemble \( \mathcal{P}(B) \) des parties de \( B \) ; \( \sublat{A}{B} \) désigne alors les ensembles compris entre \( A \) et \( B \) dans le treillis \( \mathcal{L} \). \( \sublatx{A}{B} \) est équivalent à \( \sublat{A}{B} \) dépourvu de son plus grand élément, c'est-à-dire \( B \).

L'objectif visé par le problème d'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V peut alors être reformulé selon cette notion d'ensemble intermédiaires. \'{E}tant donné un ensemble \( E \) et une fonction \( S^* \) de fermeture élémentaire, on cherche à apprendre un espace prétopologique \( (E, a_Q) \), défini par une formule logique \( Q \) en forme normale disjonctive, tel que, pour tout élément \( x \) de \( E \), l'opérateur \( F_Q(.) \) de fermeture se comporte de la façon suivante :
\begin{itemize}
  \item tout ensemble \( A \) dans \( \sublat{ \{x\} }{S^*(x)} \) se propage vers {\bfseries au moins un} élément de \( S^*(x) \setminus A \) ;
  \item {\bfseries aucun} élément de \( E \setminus S^*(x) \) n'est atteignable depuis un ensemble \( A \) dans \( \sublat{ \{x\} }{S^*(x)} \).
\end{itemize}

Cela se rapproche fortement de la formalisation des sacs positifs et négatifs d'un problème d'apprentissage multi-instances. Pour un élément \( x \) de \( E \), tous les ensembles \( A \) de \( \sublat{ \{x\} }{S^*(x)} \) engendreraient un sac positif et tous les éléments de \( E \setminus S^*(x) \) engendreraient un sac négatif. On peut alors poser naturellement le problème d'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V autour de ce double objectif.

Dans ce cadre, un sac positif représente l'ensemble des propagations autorisées depuis un ensemble intermédiaire acceptable. Un sac positif est alors identifié par un couple \( (x, A) \) où \( x \) est un élément de \( E \) et \( A \) un ensemble dans \( \sublatx{\{ x \}}{S^*(x)} \). L'existence du sac positif \( (x, A) \) signifie, d'une part, qu'au cours du calcul du fermé élémentaire de \( x \), tous les éléments présents dans \( A \) doivent être atteints, d'autre part, que l'ensemble \( A \) doit se propager vers au moins un élément contenu dans le sac. Ainsi, chaque élément de \( \sublatx{\{ x \}}{S^*(x)} \) donne lieu à un sac positif, tous engendrés par \( x \). L'ensemble \( S^*(x) \) ne permet pas d'établir de sac positif engendré par \( x \) puisque, par définition d'un fermé, \( S^*(x) \) ne se propage à aucun élément.

Les sacs négatifs, quant à eux, regroupent l'ensemble des propagations ne permettant pas d'atteindre les fermés élémentaires décrits par \( S^* \). Le couple \( (x, y) \) identifie un sac négatif décrivant le fait que l'élément \( x \) ne doit pas atteindre l'élément \( y \) au cours du calcul de son fermé élémentaire. Par conséquent, tous les éléments absents du fermé élémentaire de \( x \) donnent lieu à un sac négatif engendré par \( x \).

On note \( \posbags(x) \) l'ensemble des sacs positifs et \( \negbags(x) \) l'ensemble des sacs négatifs engendrés par un élément \( x \) de \( E \).

\begin{align*}
  \forall x \in E,\, \posbags(x) & = \{ (x, A) \mid \forall A \in \sublatx{ \{ x \}}{ S^*(x)} \} \\
  \forall x \in E,\, \negbags(x) & = \{ (x, y) \mid \forall y \in E \setminus S^*(x) \}
\end{align*}

Par conséquent, le nombre de sacs positifs et le nombre de sacs négatifs engendrés par un élément \( x \) de \( E \) est donné par :

\begin{align*}
  \forall x \in E,\, \left\lvert \posbags(x) \right\rvert & = 2^{ \left\lvert S^*(x) \right\rvert - 1} - 1 \\
  \forall x \in E,\, \left\lvert \negbags(x) \right\rvert & = \left\lvert E \setminus S^*(x) \right\rvert
\end{align*}

Toutefois, lorsque plusieurs éléments partagent le même fermé élémentaire, les sacs positifs engendrés par ces éléments s'entremêlent. Par exemple, si \( x \) et \( y \) partagent le même fermé élémentaire cible, c'est-à-dire si \( S^*(x) = S^*(y) \), alors les sacs positifs identifiés par \( (x, A) \) avec \( \{ x, y \} \subseteq A \) seront en réalité engendrés conjointement par \( x \) et \( y \). On pourra ainsi désigner ce sac, de façon équivalente, par \( (x, A) \), \( (y, A) \) ou encore \( (\{ x, y \}, A) \) pour appuyer le fait qu'il provient de plusieurs éléments. Cette remarque est loin d'être anecdotique puisqu'elle aura une grande importance dans l'évaluation des potentielles solutions.

\medskip

Les instances constituant les sacs positifs ou négatifs désignent invariablement une propagation d'un ensemble \( A \) de \( \PE \) vers un élément \( x \) de \( E \). De fait, une instance est identifiée par le sac auquel elle appartient et le couple \( (A, x) \). On peut aisément confondre la notation utilisée pour identifier les sacs positifs avec celle-ci, c'est pourquoi on note \(A \rightarrow x \) l'instance décrivant la propagation de l'ensemble \( A \) vers l'élément \( x \). De plus, cette notation laisse transparaître sa signification.

Le sac positif \( (x, A) \) contient toutes les instances décrivant une propagation acceptable, selon \( S^*(x) \), depuis l'ensemble \( A \). Une propagation désignée par l'instance \( A \rightarrow y \) est qualifiée d'acceptable si et seulement si \( y \) appartient au fermé élémentaire de \( x \). Les propagations triviales telles que \( A \rightarrow y \) où \( y \) est déjà présent dans \( A \) sont ignorées puisqu'elles n'apportent aucune nouvelle information. Ainsi, tout élément \( y \) de \( S^*(x) \setminus A \) donne lieu à une instance du sac positif \( (x, A) \).

Au contraire, le sac négatif \( (x, y) \) contient uniquement des instances décrivant une propagation ne permettant pas d'obtenir les fermés élémentaires décrits par \( S^* \). Le sac \( (x, y) \) est constitué des instances \( A \rightarrow y \) où \( A \) est un ensemble intermédiaire acceptable entre \( x \) et son fermé élémentaire. Ainsi, tout ensemble \( A \) dans \( \sublat{ \{ x \} }{ S^*(x)} \) donne lieu à une instance, négative, du sac négatif \( (x, y) \). Ces instances décrivent le fait que tout ensemble intermédiaire acceptable ne doit pas se propager vers l'élément \( y \), puisqu'il n'appartient pas au fermé élémentaire cible de \( x \).

\medskip

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{pretopo-space-v}
  \caption{Un ensemble de fermés élémentaires cibles.}\label{fig-pretopo-space-v}
\end{figure}

\begin{table}
  \centering
  \includetable{sacs-x2}
  \caption{Sacs positifs et négatifs engendrés par l'élément \( x_2 \), selon \( S^*(x_2) = \{ x_2, x_3, x_4, x_5 \} \), son fermé élémentaire cible.}\label{tab-sacs-x2}
\end{table}

Illustrons ce problème d'apprentissage multi-instance avec la fonction \( S^* \) décrivant les fermés élémentaires cibles en \cref{fig-pretopo-space-v}. Le fermé élémentaire cible de \( x_2 \) est alors \( S^*(x_2) = \{ x_2, x_3, x_4, x_5 \} \). Comme on peut le voir en \cref{tab-sacs-x2}, \( x_2 \) engendre un sac positif par élément de \( \sublatx{ \{ x_2 \} }{ S^*(x_2)} \) ainsi qu'un sac négatif par élément n'appartenant pas à \( S^*(x_2) \). L'ensemble \( S^*(x_2) \) est un fermé, il ne doit donc pas se propager à un autre élément. C'est pourquoi il n'existe pas de sac positif décrivant une propagation depuis \( S^*(x_2) \).

Les sacs négatifs ne contiennent pas d'instances positives. C'est pourquoi les étiquettes des instances du sac négatif \( (x_2, x_1) \) ont pu être déduites. De même, un sac positif contient au moins une instance positive, c'est pourquoi les étiquettes des instances des sacs de taille 1 peuvent être déduites. Dans le cas général, les étiquettes des instances des sacs positifs ne peuvent être déduites, d'où la présence de << ? >> dans la colonne décrivant les étiquettes des instances.

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{latticeposbags}
  \caption{Le sous-treillis \( \sublatx{\{ x_2 \}}{S^*(x_2)} \) inclus dans le treillis Booléen sur \( E = \{ x_1,\allowbreak x_2,\allowbreak x_3,\allowbreak x_4,\allowbreak x_5 \} \). Il y a une correspondance exacte entre ce sous-treillis et les sacs positifs engendrés par \( x_2 \).}\label{fig-latticeposbags}
\end{figure}

Le sous-treillis \( \sublatx{\{ x_2 \}}{S^*(x_2)} \) montré en \cref{fig-latticeposbags} reflète l'ensemble des sacs positifs engendrés par \( x_2 \). Une ligne d'un ensemble vers un autre exprime le fait que l'ensemble source doit se propager vers les éléments d'un ensemble plus haut dans le sous-treillis. En d'autres termes, le résultat de l'application de l'opérateur d'adhérence sur l'ensemble \( \{ x_2, x_3 \} \) doit être \( \{ x_2, x_3, x_4 \} \), \( \{ x_2, x_3, x_5 \} \) ou \( \{ x_2, x_3, x_4, x_5 \} \). C'est ce que représentent les sacs positifs.

De plus, l'absence d'un lien entre deux ensembles signifie qu'il ne doit pas y avoir de moyen de passer d'un ensemble à l'autre. Par exemple, un élément de \( \sublat{\{ x_2 \}}{S^*(x_2)} \) ne doit pas atteindre un ensemble contenant \( x_1 \). C'est ce que représentent les sacs négatifs. Certaines propagations sont, par nature, impossibles, comme la propagation de l'ensemble \( \{ x_2, x_3 \} \) vers \( \{ x_3, x_4, x_5 \} \), puisque le premier n'est pas inclus dans le second. Il n'est pas nécessaire de considérer ces cas impossibles, c'est pourquoi ils n'apparaissent pas dans les sacs négatifs.

\medskip

Le jeu de données multi-instance proposé en \cref{tab-sacs-x2} est pour le moment incomplet, puisque les descripteurs associés à chaque instance ne sont pas représentés. La tâche LPS consiste à apprendre une formule logique en forme normale disjonctive constituée des prédicats provenant d'un ensemble \( \mathcal{Q} \). Les prédicats de \( \mathcal{Q} \) sont définis sur le domaine \( \PE \times E \) et déterminent, pour toute partie \( A \) de \( E \) et pour tout élément \( x \) de \( E \), si l'ensemble \( A \) se propage à \( x \). C'est tout à fait ce que sont censées représenter les instances de l'ensemble d'apprentissage multi-instance. Les descripteurs des instances de l'ensemble d'apprentissage proviennent alors des prédicats de l'ensemble \( \mathcal{Q} \). \`{A} chaque instance identifiée par \( A \rightarrow x \) est associée le vecteur descripteur correspondant à \( (q_1(A, x), \ldots, q_k(A, x)) \), où \( k \) désigne la taille de \( \mathcal{Q} \).

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{quatre-voisinages-lpsmi}
  \caption{Quatre relations de voisinages sur \( E = \{ x_1, x_2, x_3, x_4, x_5 \} \).}\label{fig-quatre-voisinages-lpsmi}
\end{figure}

En guise d'exemple, considérons l'ensemble \( \mathcal{Q} = \{ q_1, q_2, q_3, q_4 \} \) des quatre prédicats dérivés des quatre relations de voisinages exposées en \cref{fig-quatre-voisinages-lpsmi}. Pour chacune de ces relations, on construit un prédicat \( q_i \) tel que, pour toute partie \( A \) de \( E \) et tout élément \( x \) de \( E \), \( q_i(A, x) \) est vrai si \( x \) est en relation selon \( N_i \) avec un élément de \( A \).

\begin{equation*}
  \forall A \in \PE,\, \forall x \in E,\, q_i(A, x) \Leftrightarrow \exists y \in A,\, xN_iy
\end{equation*}

On peut bien entendu imaginer des prédicats construits différemment, par exemple à partir d'\( \epsilon \)-voisinages. La façon dont sont construits les prédicats a peu d'importance, tant que la propriété d'isotonie est satisfaite.

On dispose alors de l'ensemble \( \mathcal{Q} = \{ q_1, q_2, q_3, q_4 \} \) des prédicats dérivés des quatre relations de voisinages en \cref{fig-quatre-voisinages-lpsmi}. Chaque instance \( A \rightarrow x\) de l'instance d'apprentissage est alors décrite par le vecteur \( (q_1(A, x) ; q_2(A, x) ; q_3(A, x) ; q_4(A, x)) \). Le sous-ensemble d'apprentissage engendré par l'élément \( x_2 \) est donné en \cref{tab-mi-dataset}.

\begin{table}
  \centering
  \includetable{mi-dataset}
  \caption{Une partie de l'ensemble d'apprentissage multi-instance. Seules les étiquettes associées aux sacs sont connues.}\label{tab-mi-dataset}
\end{table}

Supposons que la formule logique \( Q = (q_1 \wedge q_4) \vee (q_2 \wedge q_3) \) soit apprise au cours d'un processus d'apprentissage. Le fermé élémentaire de \( x_2 \) dans l'espace prétopologique \( (E, a_Q) \), de type V, serait alors \( F_Q(\{ x_2 \}) = \{ x_2, x_3, x_4, x_5 \} \).

Il est évident que \( \{ x_2 \} \) est un sous-ensemble de son fermé \( \{ x_2, x_3, x_4, x_5 \} \), on peut donc exploiter la propriété d'isotonie de l'opérateur d'adhérence pour en déduire que le résultat de l'adhérence \( a(\{ x_2 \}) \) est également inclus dans \( a (\{ x_2, x_3, x_4, x_5 \}) \).

Cela signifie que la première étape d'adhérence, \( a_Q(\{ x_2 \}) \), contient au moins un élément de \( \{ x_3, x_4, x_5 \} \). C'est exactement ce qu'exprime le sac positif \( (x_2, \{ x_2 \}) \), c'est pourquoi il est couvert par \( Q \). De même, le sac positif \( (x_2, \{ x_2, x_3 \}) \) est également couvert par \( Q \) puisque \( \{ x_2 \} \) est inclus dans \( \{ x_2, x_3 \} \), par conséquent, \( F_Q(\{ x_2 \}) \) est inclus dans \( F_Q(\{ x_2, x_3 \}) \). L'ensemble \( \{ x_2, x_3 \} \) se propage donc à au moins un élément de \( \{ x_4, x_5 \} \). Le sac positif \( (x_2, \{ x_2, x_3 \}) \) est donc bel et bien couvert par \( Q \). On peut appliquer ce raisonnement à tous les autres sacs positifs.

Le sac négatif \( (x_2, x_1) \) est quant à lui rejeté par \( Q \). L'ensemble \( \{ x_2, x_3, x_4, x_5 \} \) est un fermé de l'espace prétopologique \( (E, a_Q) \), la propriété d'isotonie permet alors d'affirmer qu'aucun sous-ensemble de \( \{ x_2, x_3, x_4, x_5 \} \) ne peut se propager à un élément qui n'est pas compris dans \( \{ x_2, x_3, x_4, x_5 \} \), en l'occurrence \( x_1 \). En particulier, les éléments du sous-treillis \( \sublat{\{x_2\}}{S^*(x_2)} \) ne peuvent se propager à \( x_1 \). C'est pourquoi le sac négatif \( (x_2, x_1) \) est rejeté puisque c'est précisément ce cas de figure qu'il décrit.

Mais qu'en est-il si la formule logique \( Q^{\prime} = (q_1 \wedge q_4) \) est apprise ? Le fermé élémentaire de \( x_2 \) serait alors \( \{ x_2, x_4, x_5 \} \). Peut-on s'assurer que le sac négatif \( (x_2, x_1) \) est bien rejeté par \( Q^{\prime} \) ? On ne peut pas l'affirmer en s'appuyant sur la seule connaissance du fermé élémentaire de \( x_2 \). En effet, \( F_{Q^{\prime}}(x_2) = \{ x_2, x_4, x_5 \} \) assure que tout ensemble inclus dans \( \{ x_2, x_4, x_5 \} \) ne se propage pas vers \( x_1 \). Or, l'ensemble \( \{ x_2, x_3 \} \) n'est pas inclus dans \( \{ x_2, x_4, x_5 \} \) et rien ne lui interdit de se propager vers \( x_1 \). Il devient alors nécessaire de calculer les adhérences de tous les ensembles dans \( \sublat{ \{ x_2 \}}{F_{Q^{\prime}}(\{ x_2 \})} \) et de vérifier qu'elles ne contiennent pas \( x_1 \). Ce n'est pas envisageable en pratique puisque le nombre d'adhérences à calculer serait exponentiel en la taille de \( F_{Q^{\prime}}(\{ x_2 \}) \).

L'objectif de la méthode LPS est d'apprendre un espace prétopologique \( (E, a_Q) \) dont les {\bfseries fermés élémentaires} sont équivalents à ceux d'une fonction \( S^* \) de référence. Par conséquent, ce qui s'apparente à une limite a priori n'en est pas vraiment une en pratique. En effet, une erreur \emph{au-delà} de la fermeture élémentaire d'un élément n'impacte pas la structure des fermés élémentaires de l'espace prétopologique. C'est pourquoi il est relativement sûr de supposer que ces sacs négatifs sont effectivement rejetés.

\section{Taille du jeu d'entraînement multi-instance}

La section précédente a permis de montrer comment poser le problème d'apprentissage d'un espace prétopologique de type V comme un problème d'apprentissage multi-instance. Cette formalisation du problème permet de capturer avec précision certains aspects structurels des espaces prétopologiques de type V. Toutefois, la prise en compte de ces aspects nécessite d'observer le comportement de l'opérateur d'adhérence sur l'ensemble des parties de la population \( E \) étudiée. Par exemple, un élément \( x \) de \( E \) engendre une quantité de sacs positifs exponentielle en la taille de son fermé élémentaire cible \( S^*(x) \).

\'{E}tant donné un ensemble \( E \), une fonction \( S^* \) de fermeture élémentaire cible et un ensemble \( \mathcal{Q} \) de prédicats, on construit un jeu d'entraînement multi-instance tel que décrit dans la section précédente. Un algorithme d'apprentissage multi-instance \emph{standard} énumérerait l'ensemble des sacs positifs et négatifs afin de calculer des statistiques telles que le nombre de sacs positifs couverts (les vrais positifs), le nombre de sacs positifs rejettés (les faux négatifs), le nombre de sacs négatifs couverts (les faux positifs) et le nombre de sacs négatifs rejettés (les vrais négatifs). Or, comme on vient de le mentionner, le nombre de sacs positifs engendrés par un élément \( x \) de \( E \) est exponentiel en la taille de \( S^*(x) \). Un algorithme \emph{standard} ne peut clairement pas traiter efficacement une telle quantité d'informations.

Un algorithme d'apprentissage multi-instance requiert de connaître le nombre de sacs, positifs et négatifs, couverts et rejetés. Il n'est en pratique pas nécessaire d'énumérer ces sacs. C'est sur cette remarque qu'est bâtie une stratégie de comptage, ou plus précisément d'estimation, du nombre de sacs, positifs et négatifs, couverts et rejetés par une solution \( Q \) en cours de construction. Cette stratégie repose sur la propriété d'isotonie des espaces prétopologiques de type V pour calculer une estimation fiable du nombre de sacs positifs et négatifs couverts par une solution. Ces estimations reposent elles-mêmes sur le nombre total de sacs positifs et négatifs constituant l'ensemble d'apprentissage.

\subsection{Nombre total de sacs positifs de l'ensemble d'apprentissage}

Le nombre de sacs positifs engendrés par un élément \( x \) de \( E \) est équivalent au nombre d'ensembles du sous-treillis \( \sublatx{\{ x \}}{S^*(x)} \). Le nombre de sacs positifs engendrés par \( x \), noté \( \left\lvert \posbags(x) \right\rvert \), correspond au nombre d'étapes intermédiaires possibles entre le singleton \( \{ x \} \) et son fermé \( S^*(x) \), en omettant la dernière étape puisque \( S^*(x) \) est un fermé et par conséquent ne se propage plus.

\begin{equation*}
  \forall x \in E,\, \left\lvert \posbags(x) \right\rvert = 2^{\left\lvert S^*(x) \right\rvert - 1} - 1
\end{equation*}

Cependant, le nombre total de sacs positifs n'est pas nécessairement égal à la somme des sacs positifs engendrés par les éléments de \( E \). 

\begin{equation*}
  \left\lvert \bigcup_{x \in E} \posbags(x) \right\rvert \le \sum_{x \in E} \lvert \posbags(x) \rvert
\end{equation*}

En effet, lorsque plusieurs éléments partagent le même fermé élémentaire, ces éléments engendrent parfois les mêmes sacs positifs. Par exemple, si \( S^*(x) \) et \( S^*(y) \) valent tout deux \( \{ x, y, z \} \), alors le sac positif identifié par \( (x, \{ x, y \}) \) est engendré conjointement par \( x \) et \( y \).

On considère l'ensemble \( \{ S^*_1, \ldots, S^*_k \} \) des \( k \) fermés élémentaires distincts tels que pour tout élément \( x \) de \( E \) il existe \( i \) tel que \( S^*(x) = S^*_i \). On peut alors partitionner \( E \) par l'ensemble \( \mathcal{A} = \{ A_1, \ldots, A_k \} \) des \( k \) classes d'équivalences telles que chaque classe \( A_i \) est composée des éléments dont la fermeture élémentaire correspond à \( S^*_i \).

% \begin{equation*}
%   \forall A_i \in \mathcal{A},\, \forall x \in A_i,\, \forall y \in A_i,\, S^*(x) = S^*(y) = S^*_i
% \end{equation*}

\begin{equation*}
  \forall A_i \in \mathcal{A},\, A_i = \{ x \in E \mid S^*(x) = S^*_i \}
\end{equation*}

Le nombre total de sacs positifs engendrés par les membres de la classe \( A_i \) d'équivalence, noté \( \left\lvert \posbags(A_i) \right\rvert \), peut être calculé grâce au principe \emph{d'inclusion-exclusion}. Le principe d'inclusion-exclusion permet d'exprimer la taille d'une union d'éléments, ici l'union des sacs positifs engendrés par les éléments de la classe \( A_i \), en fonction de la taille des intersections de ces mêmes ensembles.

\begin{equation}\label{eqn-inclusion-exclusion}
  \begin{split}
    \forall A_i \in \mathcal{A},\, \left\lvert \posbags(A_i) \right\rvert
    & = \sum_{j=1}^{\left\lvert A_i \right\rvert} {(-1)}^{j+1} \sum_{X \in \combi(A_i, j)} \left\lvert \bigcap_{x \in X} \sublatx{\{x\}}{S^*_i} \right\rvert \\
    & = \sum_{j=1}^{\left\lvert A_i \right\rvert} {(-1)}^{j+1} \binom{\left\lvert A_i \right\rvert}{j} (2^{\left\lvert S^*_i \right\rvert-j} - 1)
  \end{split}
\end{equation}
où \( \combi(A_i, j) \) exprime l'ensemble des combinaisons de taille \( j \) des éléments de \( A_i \), soient les parties de \( A_i \) de taille \( j \). Par exemple, si \( A_i = \{ x, y, z \} \), alors \( \combi(A_i, 2) = \{ \{ x, y \}, \{ x, z \}, \{ y, z \} \} \). La taille de l'intersection entre les sous-treillis de taille \( j \) est alternativement sommée et soustraite. 


\begin{property}\label{prop-latticeinter}
  Soit \( (E, a) \) un espace prétopologique de type V et \( A \) et \( B \) deux éléments de \( \PE \). Le sous-treillis \( \sublat{A}{F(A)} \) intersecte \( \sublat{B}{F(B)} \) si et seulement si \( A \) et \( B \) partagent le même fermé.
  \begin{equation}
    \forall A \in \PE,\, \forall B \in \PE,\,
    \sublat{A}{F(A)} \cap \sublat{B}{F(B)} \neq \emptyset \Leftrightarrow F(A) = F(B)
  \end{equation}
\end{property}

\begin{proof}
  Soit un espace prétopologique \( (E, a) \) de type V et \( A \) et \( B \) deux éléments de \( \PE \).

  \begin{itemize}
    \item
          Si \( F(A) = F(B) = K \), alors \( \sublat{A}{F(A)} \) et \( \sublat{B}{F(B)} \) partagent au moins leur plus grand élément \( K \). Donc \( F(A) = F(B) \Rightarrow \sublat{A}{F(A)} \cap \sublat{B}{F(B)} \neq \emptyset \).

    \item
          Si \( \sublat{A}{F(A)} \cap \sublat{B}{F(B)} \neq \emptyset \), alors \( \exists C \in \PE \) tel que \( A \subseteq C \), \( B \subseteq C \), \( C \subseteq F(A) \) et \( C \subseteq F(B) \). Donc, par isotonie, \( F(A) = F(C) \).

          \begin{align*}
            A \subseteq C \subseteq F(A) & \Rightarrow F(A) \subseteq F(C) \subseteq F(A) \\
                                         & \Rightarrow F(A) = F(C)
          \end{align*}

          On peut montrer \( F(B) = F(C) \) de la même façon. Donc, \( \sublat{A}{F(A)} \cap \sublat{B}{F(B)} \neq \emptyset \Rightarrow F(A) = F(B) \).
  \end{itemize}
\end{proof}

\Cref{prop-latticeinter} permet de d'assurer que le nombre total de sacs positifs \( {BAGS}_*^+ \) peut se calculer de façon additive sur les classes d'équivalence définie par \( \mathcal{A} \).

\begin{equation*}
  {BAGS}_*^+ = \sum_{A_i \in \mathcal{A}} \left\lvert \posbags(A_i) \right\rvert
\end{equation*}

\subsection{Nombre total de sacs négatifs de l'ensemble d'apprentissage}

Le nombre de sacs négatifs est plus simple à calculer. Le nombre de sacs négatifs engendrés par un élément \( x \) de \( E \) correspond au nombre d'éléments auxquels \( x \) ne doit pas se propager.

\begin{equation*}
  \left\lvert \negbags(x) \right\rvert = \left\lvert E \setminus S^*(x) \right\rvert
\end{equation*}

Contrairement aux sacs positifs, un sac négatif ne peut être engendré par deux éléments, ou plus, à la fois. En effet, chaque sac négatif \( (x, y) \) engendré par un élément \( x \) de \( E \) contient l'instance \( \{ x \} \rightarrow y \) décrivant la propagation du singleton \( \{ x \} \) vers l'élément \( y \). Cette instance est unique au sac négatif identifié par \( (x, y) \).

Le nombre (\( {BAGS}_*^- \)) de sacs négatifs engendrés par les éléments de \( E \) se calcule alors de façon additive sur les éléments de \( E \).

\begin{equation*}
  {BAGS}_*^-=\sum_{x \in E} \left\lvert \negbags(x) \right\rvert
\end{equation*}

\subsection{Nombre de sacs positifs couverts par une solution}

La section précédente présente une manière de dénombrer, sans les énumérer, l'ensemble des sacs positifs et négatifs constituant un ensemble d'apprentissage multi-instance. Toutefois cette information ne permet pas directement d'évaluer la qualité d'une solution \( Q \) en cours d'apprentissage, qui requiert de déterminer le nombre de sacs positifs couverts et le nombre de sacs négatifs rejettés.

En pratique il est difficile de calculer avec exactitude le nombre de sacs positifs couverts par une solution. On peut toutefois s'appuyer sur le nombre total de sacs positifs, \( BAGS^+_* \), et sur une estimation du nombre de sacs positifs rejettés pour obtenir une estimation relativement fiable du nombre de sacs positifs couverts par une solution.

On commence par estimer le nombre de sacs positifs rejettés par une solution \( Q \) pour chaque classe d'équivalence. On note \( r^+_Q(A_i) \) le nombre estimé de sacs positifs rejettés par \( Q \) et engendrés par les éléments de \( A_i \).

Pour chaque élément \( x \) de \( E \), on pose \( S_Q^*(x) \) comme étant la \emph{portion correcte} du fermé appris, c'est-à-dire les éléments de \( F_Q(\{ x \}) \) présents dans le fermé élémentaire cible \( S^*(x) \).

\begin{equation*}
  \forall x \in E,\, S^*_Q(x) = F_Q(\{ x \}) \cap S^*(x)
\end{equation*}

La propriété d'isotonie des espaces prétopologiques de type V garantit que pour tout élément \( x \) de \( E \), toute partie \( A \) de \( E \) contenant \( x \) s'étendra nécessairement vers les éléments de \( S^*_Q(x) \). C'est-à-dire que tout ensemble contenant \( x \) s'étendra \emph{correctement}, vis-à-vis de \( S^*(x) \), aux éléments de \( S^*_Q(x) \). Cette propriété permettra de dénombrer les sacs positifs dont la couverture, par \( Q \) se reflète dans les fermés élémentaires de l'espace prétopologique \( (E, a_Q) \).

On suppose que tout sac positif \( (x, A) \) tel que \( S^*_Q(x) \subseteq A \) et \( A \subseteq S^*(x) \), c'est-à-dire les sacs positifs décrits par le sous-treillis \( \sublatx{S^*_Q(x)}{S^*(x)} \), ne sont pas couverts. Cette hypothèse est en général fausse, il est toutefois indispensable de l'ignorer sans quoi il est nécessaire d'énumérer l'ensemble des sacs positifs, ce qui n'est pas faisable en pratique. On appelle cette hypothèse l'\emph{hypothèse de couverture élémentaire}.

\begin{definition}[Hypothèse de couverture élémentaire]
  Soit un ensemble \( E \), une fonction \( S^* \) de fermeture élémentaire cible et une solution \( Q \). Pour tout élément \( x \) de \( E \), l'ensemble des sacs positifs engendrés par \( x \) dont la couverture par \( Q \) n'est pas reflétée par le fermé élémentaire \( F_Q(\{ x \}) \) est défini par :

  \begin{equation*}
    \forall x \in E,\, ce(x) = \sublatx{S^*_Q(x)}{S^*(x)}
  \end{equation*}

  L'ensemble \( ce(x) \) désigne l'ensemble des sacs positifs engendrés par \( x \) et rejettés par \( Q \) si seule l'information fournie par \( S_Q^*(x) \) est considérée. \( ce(x) \) est une borne supérieure de l'ensemble des sacs positifs engendrés par \( x \) et rejettés par \( Q \) puisque il est possible qu'un sac positif \( (x, A) \) soit couvert par \( Q \) bien que ce ne soit pas détectable en observant \( S^*_Q(x) \). C'est le cas lorsque l'ensemble \( A \) est strictement compris entre \( S_Q^*(x) \) et \( S^*(x) \), c'est-à-dire \( S_Q^*(x) \subset A \subset S^*(x) \). Si \( A \) se propage vers un élément \( y \) de \( S^*(x) \setminus A \), alors le sac positif \( (x, A) \) est bien couvert par \( Q \) malgré son rejet par l'hypothèse de couverture élémentaire.
\end{definition}

On peut alors calculer une borne inférieure du nombre de sacs positifs couverts par \( Q \) en soustrayant les sacs positifs rejettés par l'hypothèse de couverture élémentaire du nombre total de sacs positifs. Cette borne inférieure est calculée comme illustré en \cref{fig-sacs-pos-couverts-Q}. Soit l'ensemble \( E = \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} \), une fonction \( S^* \) de fermeture élémentaire cible telle que \( S^*(x_1) = E \) et une formule logique \( Q \) telle que \( F_Q(\{ x_1 \}) = \{ x_1, x_2 \} \). On cherche à compter le nombre de sacs positifs engendrés par \( x_1 \) couverts par \( Q \). L'ensemble des sacs positifs engendrés par \( x_1 \) est décrit par le treillis \( \sublatx{\{ x \}}{S^*(x)} \), c'est-à-dire les ensembles plus foncés en \cref{fig-sacs-pos-couverts-Q}. Le plus petit ensemble dont la propagation n'est pas en accord avec \( S^* \) est \( S^*_Q(x_1) \), c'est-à-dire \( \{ x_1, x_2 \} \). On suppose alors que tous les sur-ensembles de \( S_Q^*(x_1) \), c'est-à-dire les éléments de \( ce(x_1) \), ne se propagent pas correctement non plus. Or l'ensemble \( \{ x_1, x_2, x_4 \} \) s'étend à \( x_3 \) et est une propagation valide selon \( S^* \). Le sac positif \( (x_1, \{ x_1, x_2, x_4 \}) \) est donc couvert en pratique mais rejetté par l'hypothèse de couverture élémentaire.

Le nombre de sacs positifs engendrés par \( x \) et couverts par \( Q \) selon l'hypothèse de couverture élémentaire se calcule en soustrayant la taille de \( ce(x_1) \) au nombre de sacs positifs engendrés par \( x_1 \). Le nombre de sacs positifs engendrés par \( x_1 \) et couverts par \( Q \) est donc estimé à \( \left\lvert \sublatx{\{ x_1 \}}{S^*(x_1)} \right\rvert - \left\lvert ce(x_1) \right\rvert \), soit les quatre sacs positifs de la zone verte.

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{sacs-pos-couverts-Q}
  \caption{Estimation des sacs positifs engendrés par \( x_1 \) et couverts par \( Q \).}\label{fig-sacs-pos-couverts-Q}
\end{figure}

On peut alors, pour tout élément \( x \) de \( E \), estimer le nombre de sacs positifs engendrés par \( x \) et couverts par une solution \( Q \) donnée. On estime cette quantité en soustrayant le nombre estimé de sacs positifs rejetés du nombre total de sacs positifs engendrés par \( x \). Cependant, tout comme pour le calcul du nombre de sacs positifs, le nombre total de sacs positifs couverts par une solution ne peut se calculer de façon additive sur les éléments de \( E \). En effet, lorsque plusieurs éléments partagent le même fermé élémentaire cible, certaines précautions sont à prendre afin de conserver une estimation relativement fiable du nombre de sacs positifs couverts.

C'est pourquoi on propose de calculer une estimation du nombre de sacs positifs engendrés par une classe d'équivalence et couverts par \( Q \). Soit \( \mathcal{A} = \{ A_1, \ldots, A_k \} \) l'ensemble des \( k \) classes d'équivalences telles que le fermé élémentaire cible des éléments de la classe \( A_i \) est \( S_i^* \).

On estime cette quantité une fois encore grâce au principe d'inclusion-exclusion, et on définit la fonction \( r_Q^+ \) qui, étant donné un sous-ensemble \( B \) d'une classe d'équivalence de \( \mathcal{A} \), retourne une estimation du nombre de sacs positifs engendrés par tous les éléments de \( B \) et dont la couverture n'est pas toujours garantie par l'hypothèse de couverture élémentaire.

Pour ce faire, on définit dans un premier temps la taille de l'union de \( n \) sous-treillis \( \mathcal{L}_1, \ldots, \mathcal{L}_n \) partageant tous le même plus grand élément \( \top \) et dont les plus petits éléments sont \( \bot_1, \ldots, \bot_n \).

\begin{align*}
  \left\lvert \bigcup_{i=1}^n {\cal L}_i \right\rvert
   & =
  \sum_{i=1}^{n} {(-1)}^{i+1}
  \sum_{B \in \combi(\{1 \ldots n\}, i)} \left\lvert\bigcap_{j \in B} \mathcal{L}_j\right\rvert \\
   & =
  \sum_{i=1}^{n} {(-1)}^{i+1}
  \sum_{B \in \combi(\{1 \ldots n\}, i)} 2^{ \left\lvert \top \right\rvert - \left\lvert \cup_{j \in B}\bot_j \right\rvert }
\end{align*}
où \( \combi(\{1 \ldots n\}, i) \) correspond aux sous-ensembles de taille \( i \) de \( \{1 \ldots n\} \). La taille de l'union de plusieurs sous-treillis partageant le même plus grand élément est alors calculée en alternant addition et soustraction des tailles des intersections entre les sous-treillis. L'intersection entre plusieurs sous-treillis dont le plus grand élément est \( \top \) correspond au sous-treillis dont le plus grand élément est \( \top \) et le plus petit l'union des plus petits éléments des sous-treillis considérés. C'est pourquoi la taille d'une telle intersection peut s'exprimer par \( 2^{ \left\lvert \top \right\rvert - \left\lvert \cup_{j \in B}\bot_j \right\rvert } \).

\'{E}tant donnée une combinaison \( B \) des éléments d'une des classes d'équivalences, on peut estimer le nombre \( r_Q^+(B) \) de sacs positifs engendrés par les éléments de \( B \) et dont la couverture n'est pas toujours garantie par l'hypothèse de couverture élémentaire. Cette estimation correspond au nombre de sacs positifs engendrés par les éléments de \( B \) supposés rejettés par \( Q \). Les sacs positifs engendrés par un élément \( x \) de \( E \) supposés rejettés par \( Q \) sont représentés par le sous-treillis \( \sublatx{S_Q^*(x)}{S^*(x)} \). D'où la définition de \( r_Q^+ \) :

\begin{equation*}
  \forall A_i \in \mathcal{A},\, 
  \forall B \subseteq A_i,\, r_Q^+(B)
  = \left\lvert \bigcup_{x \in B} \sublat{S_Q^*(x) \cup B}{S_i^*} \right\rvert - 1
\end{equation*}

On soustrait 1 afin d'ignorer le plus grand élément du sous-treillis, c'est-à-dire \( S^*_i \). \( S^*_i \) est un fermé cible et par conséquent ne doit pas se propager, il n'apparaît donc dans aucun sac positif, c'est pourquoi il est ignoré dans l'estimation des sacs positifs couverts.

Ainsi, pour toute classe d'équivalence \( A_i \) de \( \mathcal{A} \), on estime le nombre de sacs positifs engendrés par les éléments de \( A_i \) et couverts par \( Q \) par :
\begin{align*}
  \forall A_i \in \mathcal{A},\, \covposbags(A_i) & =
  \sum_{j=1}^{ \left\lvert A_i \right\rvert } {(-1)}^{j+1}
  \sum_{B \in \combi(A_i, j)} \left\lvert \sublatx{B}{S_i^*} \right\rvert - r_Q^+(B)                           \\
                                                  & = \sum_{j=1}^{ \left\lvert A_i \right\rvert } {(-1)}^{j+1}
  \sum_{B \in \combi(A_i, j)} 2^{ \left\lvert S^*_i \right\rvert - j} - 1 - r_Q^+(B)
\end{align*}

L'estimation finale du nombre de sacs positifs couverts par \( Q \) peut être déduite, grâce à la \cref{prop-latticeinter}, en sommant les \( \covposbags(A_i) \) des classes d'équivalences de \( \mathcal{A} \).

\begin{equation*}
  BAGS^+_Q = \sum_{A_i \in \mathcal{A}} \covposbags(A_i)
\end{equation*}

\subsubsection{Exemple}

Soit l'ensemble \( E = \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} \) et une fonction \( S^* \) de fermeture élémentaire cible telle que \( S^*(x_1) \) et \( S^*(x_3) \) valent tous deux \( \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} \). On pose \( A_1 = \{ x_1, x_3 \} \) et \( S_1^* = \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} \). Supposons qu'on ait appris une formule logique \( Q \) telle que \( F_Q(\{ x_1 \}) = \{ x_1, x_2 \} \) et \( F_Q(\{ x_3 \}) = \{ x_3, x_4 \} \). On peut distinguer trois sous-treillis en \cref{fig-equivposbags} :

\begin{itemize}
  \item (\( \mathcal{L}_{x_1} \)) les sacs positifs engendrés par \( x_1 \) dont la couverture est assurée par \( F_Q(\{ x_1 \}) \)
  \item (\( \mathcal{L}_{x_3} \)) les sacs positifs engendrés par \( x_3 \) dont la couverture est assurée par \( F_Q(\{ x_3 \}) \)
  \item (\( \mathcal{L}_{x_1x_3} \)) les sacs positifs engendrés conjointement par \( x_1 \) et \( x_3 \) dont la couverture est assurée à la fois par \( F_Q(\{ x_1 \}) \) et par \( F_Q(\{ x_3 \}) \).
\end{itemize}

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure[width=\linewidth]{equivposbags}
  \caption{Calcul du nombre de sacs positifs engendrés par la classe d'équivalence \( A_1 = \{ x_1, x_3 \} \) et couverts par une solution \( Q \), avec \( E = \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} \) et \( S_1^* = E \), \( F_Q(\{ x_1 \}) = \{ x_1, x_2 \} \) and \( F_Q(\{ x_3 \}) = \{ x_3, x_4 \} \). La première ligne décrit la première étape du principe d'inclusion-exclusion et la seconde ligne décrit la deuxième étape. Un ensemble barré représente un sac rejeté, tandis qu'un ensemble encadré représente un sac couvert. Pour des questions de lisibilité, le << \( x \) >> est masqué, l'ensemble \( \{ 1, 2 \} \) correspond donc à \( \{ x_1, x_2 \} \).}\label{fig-equivposbags}
\end{figure}

On utilise le principe d'inclusion-exclusion pour estimer le nombre de sacs positifs engendrés par les éléments de \( A_1 \) et couverts par \( Q \). On compte dans un premier temps le nombre de sacs positifs engendrés par \( x_1 \) et couverts par \( Q \). Pour ce faire, on calcule le nombre total de sacs positifs engendrés par \( x_1 \), soit les sacs représentés par le sous-treillis \( \sublatx{\{ x_1 \}}{S_1^*} \). On déduit de cet ensemble les sacs positifs rejetés par l'hypothèse de couverture élémentaire, c'est-à-dire les sacs représentés par les sur-ensembles de \( S_Q^*(x_1) \). Ces sacs positifs sont représentés par les ensembles barrés du sous-treillis \( \mathcal{L}_{x_1} \) en \cref{fig-equivposbags}. En soustrayant le nombre de sacs estimés couverts du nombre total de sacs positifs engendrés par \( x_1 \), on obtient une estimation du nombre de sacs positifs couverts. Ces sacs sont représentés par les éléments encadrés du sous-treillis \( \mathcal{L}_{x_1} \).

\begin{itemize}
  \item Le sac \( (x_1, \{ x_1 \}) \) est couvert car \( \{ x_1 \} \) s'étend au moins à \( \{ x_1, x_2 \} \) ;
  \item Le sac \( (x_1, \{ x_1, x_3 \}) \) est couvert car \( \{ x_1, x_3 \} \) s'étend au moins à \( \{ x_1, x_2, x_3 \} \) ;
  \item Le sac \( (x_1, \{ x_1, x_4 \}) \) est couvert car \( \{ x_1 \} \) s'étend au moins à \( \{ x_1, x_2, x_4 \} \) ;
  \item Le sac \( (x_1, \{ x_1, x_3, x_4 \}) \) est couvert car \( \{ x_1, x_3, x_4 \} \) s'étend au moins à \( \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} \).
\end{itemize}

On fait de même pour estimer le nombre de sacs positifs engendrés par \( x_3 \) et couverts par \( Q \). On obtient les sacs représentés par les éléments encadrés sur le sous-treillis \( \mathcal{L}_{x_3} \). Les deux sacs positifs \( (x_1, \{ x_1, x_3 \}) \) et \( (x_3, \{ x_1, x_3 \}) \), engendrés respectivement par \( x_1 \) et \( x_3 \) représentent en réalité le même sac positif. Ce sac est alors comptabilisé deux fois : la première fois dans l'estimation du nombre de sacs positifs couverts engendrés par \( x_1 \), la seconde fois dans l'estimation des sacs positifs couverts engendrés par \( x_3 \).

C'est pourquoi on calcule dans un second temps le nombre de sacs positifs engendrés à la fois par \( x_1 \) et \( x_3 \) et couverts par \( Q \). Ces sacs correspondent à l'intersection des deux sous-treillis \( \mathcal{L}_{x_1} \) et \( \mathcal{L}_{x_3} \), soit le sous-treillis \( \mathcal{L}_{x_1x_3} \) en \cref{fig-equivposbags}. On retire de ce sous-treillis les éléments représentant un sac positif rejeté par l'hypothèse de couverture élémentaire, c'est-à-dire les éléments de l'union des sous-treillis \( \sublatx{\{ x_1, x_3 \} \cup S_Q^*(x_1)}{S_1^*} \) et \( \sublatx{\{ x_1, x_3 \} \cup S_Q^*(x_3)}{S_1^*} \).

Le calcul de l'estimation des sacs positifs engendrés par les éléments de \( A_1 \) et couverts par \( Q \) est détaillé ci-dessous :

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \covposbags(A_1) &=
    \left( \left\lvert\sublatx{\{ x_1 \}}{S_1^*} \right\rvert - r_Q^+(\{ x_1 \}) \right) +
    \left( \left\lvert\sublatx{\{ x_3 \}}{S_1^*} \right\rvert - r_Q^+(\{ x_3 \}) \right) \\
    &\quad - \left( \left\lvert\sublatx{\{ x_1, x_3 \}}{S_1^*} \right\rvert - r_Q^+(\{ x_1, x_3 \}) \right) \\
    &= \left( 7 - 3 \right) + \left( 7 - 3 \right) - \left( 3 - 2 \right) \\
    &= 7
  \end{split}
\end{equation*}

\subsection{Nombre de sacs négatifs couverts par une solution}

Calculer le nombre de sacs négatifs couverts par une solution, donc le nombre de faux positifs, est une tâche bien plus simple que l'estimation du nombre de vrais positifs. Le nombre de sacs négatifs d'un jeu d'apprentissage est en effet bien moindre, puisque le nombre de sacs négatifs engendrés par un élément \( x \) de \( E \) est équivalent au nombre d'éléments n'appartenant pas à son fermé cible \( S^*(x) \). Au pire cas, l'élément \( x \) engendre \( \lvert E \rvert - 1 \) sacs négatifs, là ou il engendre \( 2^{\lvert E \rvert - 1} - 1 \) sacs positifs dans le pire des cas.

Mais ce qui simplifie réellement le calcul du nombre de sacs négatifs couverts est le fait que, contrairement aux sacs positifs, deux sacs négatifs ne peuvent être engendrés par plusieurs éléments. Ainsi, pour une formule logique \( Q \) donnée, il n'est pas nécessaire de recourir au principe d'inclusion-exclusion pour estimer le nombre de sacs négatifs couverts par \( Q \). Estimer le nombre de sacs négatifs couverts par \( Q \) revient à compter le nombre d'éléments apparaissant par erreur dans les fermés élémentaires de l'espace prétopologique \( (E, a_Q) \)

Une manière simple de s'assurer qu'aucun sac négatif n'est engendré conjointement par deux éléments et de remarquer que chaque sac négatif contient une instance représentant une propagation indésirable d'un singleton \( \{ x \} \) vers un élément n'appartenant pas à son fermé élémentaire cible \( S^*(x) \). Un tel sac négatif n'est alors engendré que par \( x \) puisqu'il est le seul élément appartenant au singleton \( \{ x \} \).

Un sac négatif \( (x, y) \) représente l'ensemble des propagations indésirables depuis un ensemble intermédiaire acceptable vers un élément n'appartenant pas au fermé élémentaire cible de \( x \). La seule façon pour qu'un élément \( y \) n'appartenant pas au fermé élémentaire cible \( S^*(x) \) apparaisse dans le fermé appris \( F_Q(\{ x \}) \) est qu'un des ensembles intermédiaires de \( \{ x \} \) vers son fermé cible se propage à \( y \), et vice-versa. C'est pourquoi estimer le nombre de sacs négatifs couvert par \( Q \) revient à compter le nombre d'éléments apparaissant par erreur dans les fermés élémentaires de l'espace prétopologique \( (E, a_Q) \) appris.

Ainsi, l'estimation \( BAGS_Q^- \) du nombre de sacs négatifs couverts par \( Q \) est défini par la somme des estimations pour chaque élément \( x \) de \( E \).

\begin{equation*}
  BAGS^-_Q = \sum_{x \in E} \left\lvert F_Q(\{x\}) \setminus S^*(x) \right\rvert
\end{equation*}

Toutefois, cela reste une estimation du nombre de faux positifs. Calculer le nombre réel de sacs négatifs couverts nécessiterait d'énumérer l'ensemble des ensembles intermédiaires entre chaque singleton et son fermé cible afin de vérifier qu'aucun ne se propage incorrectement vers un élément indésirable. Or le nombre de ces ensembles intermédiaires est exponentiel en la taille des fermés élémentaires, tout comme le nombre de sacs positifs.

\subsubsection{Exemple}

Soit l'ensemble \( E = \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} \) et une fonction \( S^* \) de fermeture élémentaire cible telle que \( S^*(x_1) \) vaut \( \{ x_1, x_2, x_3 \} \). Supposons qu'on ait appris une formule logique \( Q \) telle que \( F_Q(\{ x_1 \}) = \{ x_1, x_2 \} \). L'élément \( x_1 \) engendre alors un unique sac négatif, montré en \cref{tab-sac-negatif-x1}. De prime abord, \( Q \) n'autorise aucune propagation indésirable puisque le singleton \( \{ x_1 \} \) ne peut atteindre l'élément \( x_4 \) par fermeture, donc aucune instance du sac négatif \( (x_1, x_4) \) ne semble être couverte.

\begin{table}
  \centering
  \includetable{sac-negatif-x1}
  \caption{L'unique sac négatif engendré par \( x_1 \) avec \( E = \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} \) et \( S^*(x_1) = \{ x_1, x_2, x_3 \} \).}\label{tab-sac-negatif-x1}
\end{table}

En réalité, la connaissance de \( F_Q(\{ x_1 \}) = \{ x_1, x_2 \} \) informe sur le fait que tout sous-ensemble de \( \{ x_1, x_2 \} \) ne se propage pas à \( x_4 \). Pour s'assurer de la non-couverture du sac négatif \( (x_1, x_4) \), il faut vérifier, et donc calculer, les fermetures des ensembles \( \{ x_1, x_3 \} \) et \( \{ x_1, x_2, x_3 \} \). On se repose alors sur l'hypothèse de couverture élémentaire pour établir une borne inférieure du nombre de sacs négatifs couverts par \( Q \), puisque l'énumération de l'ensemble des instances des sacs négatif est bien trop coûteuse.

\section{Le critère de qualité intrinsèque}

La section précédente a permis d'établir une méthode d'estimation du nombre de sacs positifs et négatifs couverts par une solution donnée. Ces deux informations permettent de définir une mesure de qualité tenant compte non-seulement de la qualité des fermés élémentaires de l'espace prétopologique appris, comme pourrait le faire la F-mesure, mais aussi du potentiel de l'espace prétopologique. Ce potentiel est important dans un contexte d'apprentissage itératif puisqu'il permet de comparer plus finement deux espaces prétopologiques, comme on a pu le voir en \cref{subsec-comparaison-deux-solutions}.

Une solution \( Q \) capture parfaitement une fonction de fermeture élémentaire \( S^* \) si et seulement si elle couvre tous les sacs positifs et rejette tous les sacs négatifs. De façon plus générale, on cherche à apprendre une solution qui maximiserait le nombre de sacs positifs couverts et minimiserait le nombre de sacs négatifs couverts.

L'algorithme LPS Glouton fonctionne par ajouts successifs de clauses conjonctives. Si on se place dans un cadre d'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V uniquement, alors l'ajout d'une clause \( c \) à une formule logique \( Q \) en forme normale disjonctive ne permet pas de corriger les erreurs introduites pars \( Q \). Les fermés élémentaires de l'espace prétopologique \( (E, a_{Q \vee c}) \) sont, en effet, nécessairement plus larges que ceux de \( (E, a_Q) \).

\begin{equation*}
  \forall Q,\, \forall c,\, \forall A \in \PE,\, F_{Q}(A) \subseteq F_{Q \vee c}(A)
\end{equation*}

On ne cherche alors pas à évaluer une solution dans son intégralité, mais plutôt à évaluer le gain qu'apporte l'ajout d'une clause \( c \) à la formule logique apprise au cours des itérations précédentes. \textcite{DBLP-conf/icml/BlockeelPS05} rencontrent un problème similaire avec la tâche d'apprentissage multi-instance d'arbres de décisions. Ils ont remarqué que l'ordre dans lequel les n\oe{}uds de l'arbre sont divisés à un impact non négligeable sur la performance du modèle appris. C'est pourquoi ils proposent d'utiliser l'estimateur \emph{tozero} comme base pour déterminer quel n\oe{}ud est le plus intéressant à fractionner. L'estimateur \emph{tozero} est une mesure favorisant les solutions avec une large couverture de sacs positifs et une faible couverture des sacs négatifs. \'{E}tant donné le nombre \( vp \) de sacs positifs couverts et le nombre \( fp \) de sacs négatifs couverts, le score tozero est le ratio \( \frac{vp}{vp + fp + k} \), où \( k \) est une valeur permettant de << tirer >> le score vers 0. Une grande valeur de \( k \) incite l'algorithme d'apprentissage à choisir des solutions couvrant plus de sacs positifs.

Si on considère une formule logique \( Q \) en cours de construction, on cherche la clause conjonctive \( c \) apportant le meilleur gain selon l'estimateur tozero. On doit alors estimer les nombres de sacs positifs et négatifs nouvellement couverts par la formule logique \( Q \vee c \). Cela revient à compter les sacs couverts par \( Q \vee c \) et à y soustraire le nombre de sacs couverts par \( Q \).

\begin{equation*}
  h(Q, c) = \frac{vp(Q, c)}{vp(Q, c) + fp(Q, c) + k}
\end{equation*}

Où \( vp(Q, c) \) et \( fp(Q, c) \) désignent, respectivement, les nombres de sacs positifs et négatifs couverts par \( Q \vee c \) mais pas par \( Q \).

\begin{align*}
  vp(Q, c) &= BAGS_{Q \vee c}^+ - BAGS_Q^+ \\
  fp(Q, c) &= BAGS_{Q \vee c}^- - BAGS_Q^-
\end{align*}

En l'état, l'estimateur retournera presque toujours des résultats proches de 1 puisque le nombre de sacs positifs est très largement supérieur au nombre de sacs négatifs. Pour rappel, le nombre de sacs positifs est exponentiel en la taille des fermés élémentaires tandis que le nombre de sacs négatifs est linéaire en la taille de ces mêmes fermés. C'est pourquoi on propose de modifier légèrement l'estimateur tozero afin de lisser ce biais. Pour ce faire, on utilise le logarithme en base 2 de \( vp(Q, c) \). La fonction de qualité intrinsèque est alors définie comme suit :

\begin{equation*}
  h(Q, c) = \frac{\log_2(vp(Q, c))}{\log_2(vp(Q, c)) + fp(Q, c) + k}
\end{equation*}

\section{Algorithme LPS Multi-Instance}

LPS Multi-Instance, ou LPSMI, est une variante de LPS Glouton guidée par la mesure de qualité intrinsèque définie précédemment. LPSMI reçoit en entrée un ensemble \( E \) d'éléments, un ensemble \( \mathcal{Q} \) de prédicats et une fonction \( S^* \) de fermeture élémentaire cible. Une formule logique \( Q \) en forme normale disjonctive, et composée des prédicats de \( \mathcal{Q} \), est construite par ajouts successifs de clauses conjonctives. L'algorithme de construction est guidé par la mesure de qualité intrinsèque de sorte à ce que les fermés élémentaires de l'espace prétopologique \( (E, a_Q) \) soient proches de ceux de \( S^* \).

L'algorithme LPSMI est donc similaire à l'algorithme LPS Glouton présenté dans le chapitre précédent, seule la fonction d'évaluation est modifiée. LPS Glouton guidé par le score de F-mesure aura tendance à insérer des clauses conjonctives induisant une propagation trop rapide, et erronée, des singletons vers leurs fermés élémentaires. Cela s'explique par le fait que la F-mesure accorde autant d'importance à la précision et au rappel de la solution évaluée. Par conséquent, une solution avec un excellent rappel pourra être jugée bonne alors qu'elle apporte énormément de bruit. Dans le cadre de l'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V, de telles erreurs ne peuvent être corrigées par l'ajout de nouvelles clauses conjonctives. Le critère de qualité intrinsèque, quant à lui, favorise les clauses conjonctives couvrant une grande quantité de sacs positifs par rapport aux sacs négatifs. Les clauses insérées au cours de l'algorithme d'apprentissage auront alors tendance à être moins bruitées, et, de fait, à accumuler moins d'erreurs dans la solution en cours d'apprentissage.

Une implantation de l'algorithme LPSMI dans le langage R est disponible à l'adresse \url{https://bitbucket.org/gcaillaut/lps}.

% \subsubsection{Comparaison entre les variantes de LPS}
\section{Comparaison entre les variantes de LPS}

L'objectif de cette section est de comparer les différentes variantes de LPS, à savoir LPS Génétique Numérique, LPS Génétique Logique, LPS Glouton et enfin LPSMI. Pour ce faire, nous établirons un protocole expérimental visant à évaluer la capacité de ces différents algorithmes à retrouver un modèle prétopologique de type V.

Cette expérimentation s'inspire des travaux de \textcite{amor2007generalized} dans lesquels des espaces prétopologiques de type V sont utilisés pour modéliser la propagation d'un feu de forêt. L'idée est de construire manuellement un espace prétopologique et de l'utiliser pour simuler la propagation d'un feu dans une grille, puis d'appliquer les algorithmes de la famille LPS pour tenter de retrouver ce modèle.

On considère un ensemble \( \mathcal{G} = \{ G_0, \ldots, G_6 \} \) de sept grilles \( 15 \times 15 \) tel que la grille \( G_0 \) contient \SI{0}{\percent} de cellules non-inflammable, la grille \( G_1 \) contient \SI{10}{\percent} de cellules non-inflammable, jusqu'à \( G_6 \) qui contient \SI{60}{\percent} de cellules non-inflammables. Les cellules non-inflammables de la grille \( G_i \) sont les mêmes que celles de \( G_{i -1} \) auxquels on ajoute \SI{10}{\percent}\footnote{\SI{10}{\percent} du nombre total de cellules dans la grille, et non \SI{10}{\percent} des cellules non-inflammables de \( G_{i-1} \).} de cellules.

Le caractère inflammable ou non est modélisé par l'ensemble \( \mathcal{Q} = \{ q_1, \ldots, q_8 \} \) de huit prédicats représentant chacun la propagation d'un ensemble de cellules dans une direction particulière. On peut voir en \cref{fig-moore} le sens de propagation de chaque prédicat. Par exemple, le prédicat \( q_4(A, x) \) autorise l'ensemble \( A \) à se propager à l'élément \( x \) si celui-ci se trouve au sud d'une des cellules de \( A \). En somme, le prédicat \( q_4 \) modélise une propagation du feu vers le sud. Toutefois, chacun des huit prédicats n'autorise aucune propagation vers, ou depuis, une cellule non-inflammable.

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{moore}
  \caption{Les huit voisinages de Moore.}\label{fig-moore}
\end{figure}

On construit les trois formules logiques, en forme normale disjonctive, ci-dessous. On suppose que \( Q_1^* \) est plus simple à retrouver que \( Q_2^* \), qui est elle-même supposé plus simple à retrouver que \( Q_3^* \).

\begin{itemize}
  \item \( Q^*_1 = q_4 \vee q_6 \vee q_7 \)
  \item \( Q^*_2 = (q_4 \wedge q_6) \vee (q_5 \wedge q_8) \vee q_7 \)
  \item \( Q^*_3 = q_3 \vee q_5 \vee (q_2 \wedge q_4) \vee (q_4 \wedge q_7) \vee (q_6 \wedge q_7 \wedge q_8) \)
\end{itemize}

\`{A} l'aide de ces trois formules logiques, on construit trois espaces prétopologiques par grille. Pour chaque espace prétopologique, on simule la propagation d'un feu de forêt à partir de chaque cellule inflammable. Par exemple, si on considère l'espace prétopologique \( (G_3, a_{Q_1^*}) \), cela revient à calculer l'ensemble des fermés élémentaires des cellules inflammables de \( G_3 \). On constate, par exemple, que \( Q_1^* \) modélise un feu de forêt soumis à un vent en direction du sud-ouest.

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{simulations}
  \caption{Résultats de neuf simulations de propagation d'un feu de forêt. La première ligne illustre trois propagations modélisées par \( Q_1^* \), la seconde par \( Q_2^* \) et la troisième par \( Q_3^* \). Les grilles de la première colonne contiennent \SI{10}{\percent} de cellules non-inflammables, la seconde \SI{30}{\percent} et la troisième \SI{60}{\percent}.}
  \label{fig-simulations}
\end{figure}

Enfin, \SI{30}{\percent} des fermés élémentaires issus de chaque simulation sont extraits afin de construire les jeux d'entraînement donnés en entrée des algorithmes LPS. Chaque algorithme LPS est ensuite appliqué sur ces données de simulation. Ces expériences sont répétées dix fois, avec dix jeux de grilles différentes. Les scores obtenus par chaque méthode sont présentés en \cref{fig-plot-simple,fig-plot-medium,fig-plot-hard}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{ressources/simple_plot_fixed.pdf}
  \caption{Performance des algorithmes LPS pour la tâche d'apprentissage de \( Q_1^* \).}\label{fig-plot-simple}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{ressources/medium_plot_fixed.pdf}
  \caption{Performance des algorithmes LPS pour la tâche d'apprentissage de \( Q_2^* \).}\label{fig-plot-medium}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{ressources/hard_plot_fixed.pdf}
  \caption{Performance des algorithmes LPS pour la tâche d'apprentissage de \( Q_3^* \).}\label{fig-plot-hard}
\end{figure}

Chaque méthode a été appliquée avec deux paramétrages différents. Les méthodes LPS Glouton et LPSMI ont été testées avec un faisceau de recherche de taille 1 et 5. Les méthodes LPS Génétique Numérique et Logique ont été paramétrés avec des tailles initiales de population de 100 et 500. Il est assez flagrant que les deux approches évolutionnaires échouent à retrouver les espaces prétopologiques sous-jacents. LPS Génétique numérique, tout particulièrement, ne parvient pas à apprendre un résultat convenable. Les résultats de LPS Génétique numérique sur la tâche d'apprentissage des formules logiques \( Q_2^* \) et \( Q_3^* \) s'explique assez facilement car ces formules ne sont pas exprimable par l'approche numérique. Les résultats obtenus sur \( Q_1^* \) peuvent quant à eux s'expliquer par un mauvais paramétrage de l'algorithme génétique.

La méthode LPS Génétique Logique peine à atteindre des scores comparables à ceux de LPSMI et LPS Glouton. Il est certain que de bien meilleurs résultats pourraient être obtenus en augmentant davantage la taille de la population initiale. Toutefois, le temps d'exécution de LPS Génétique est déjà bien supérieur à ceux de LPSMI et Glouton, augmenter la taille de la population aurait un impact non négligeable sur le temps requis à LPS Génétique pour trouver une solution.

Les approches LPSMI et LPS Glouton semblent alors bien plus efficaces pour la tâche d'apprentissage d'espace prétopologique de type V, autant en termes de qualité que de temps d'exécution. LPS Glouton obtient de très bons résultats mais ne parvient pas à s'améliorer en élargissant son faisceau de recherche. LPSMI obtient d'excellent résultats avec un faisceau de taille 1 et parvient même à obtenir une reconnaissance quasi-parfaite des modèles cibles avec un faisceau de taille 5.

Ces expériences montrent que l'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V est effectivement un problème que l'on peut résoudre plus efficacement dans un cadre multi-instance. Le traiter comme tel permet d'améliorer considérablement la qualité des modèles appris.

\section{Conclusion et limites de l'approche LPSMI}

Dans ce chapitre, nous nous sommes intéressés au problème d'apprentissage d'un espace prétopologique \( (E, a_Q )\), de type V et où \( Q \) est une formule logique en forme normale disjonctive sans négation, à partir d'un ensemble de fermés élémentaires cibles décrits par une fonction \( S^* \). La fonction d'adhérence régissant ces espaces prétopologiques respecte la propriété d'isotonie, qui impose des contraintes fortes aux fermés, élémentaires ou non, de l'espace prétopologique.

Le problème spécifique d'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V se formalise naturellement comme un problème d'apprentissage multi-instance. Chaque élément \( x \) de l'ensemble \( E \) considéré engendre un ensemble de sacs positifs représentant les comportements autorisés de la fonctions d'adhérence à apprendre, ainsi qu'un ensemble de sacs négatifs représentants les comportements interdits. Une telle formalisation multi-instance capture de façon exhaustive l'ensemble des caractéristiques requises pour produire les fermés élémentaires décrits par \( S^* \). Cependant, la taille d'un tel jeu de données est exponentielle en la taille des fermés cibles. Les algorithmes d'apprentissages multi-instances << classiques >> ne peuvent alors s'appliquer puisqu'ils nécessitent d'énumérer l'ensemble des sacs et instances du jeu d'entraînement.

C'est pourquoi l'algorithme LPSMI est guidée par une stratégie reposant sur une estimation du nombre de sacs positifs et négatifs couverts par un espace prétopologique candidat. Cette stratégie est également optimisée pour l'apprentissage incrémental d'espaces prétopologiques, en favorisant les modèles dont les fermés élémentaires peuvent être << complétés >> plus facilement au cours des itérations futures.

Cette stratégie, ainsi que la formulation multi-instance du problème, permet à LPSMI d'apprendre des espaces prétopologiques plus efficacement que les approches concurrentes LPS Génétique et LPS Glouton. Des expérimentations ont validé cette affirmation et ont de plus montré que LPSMI est capable de parfaitement retrouver une relation si celle-ci s'exprime par un modèle prétopologique.

\smallskip

Toutefois, certaines limites subsistent dans cette nouvelle approche. LPSMI ne permet pas de travailler avec des données continues, ni même discrètes, puisque la méthode est restreinte à l'apprentissage de formules logiques en forme normale disjonctive sans négation. De fait, seules des relations binaires peuvent lui être fournies en entrée. Ces barrières peuvent cependant être levées de différentes façons. 

L'introduction de la logique floue permettrait de manipuler des données continues, en les encapsulant dans des prédicats flous. Il serait alors aisé de définir un modèle prétopologique flou à partir d'une formule logique floue. Toutefois, le critère de qualité intrinsèque présenté dans ce chapitre repose fortement sur cette formulation logique binaire. Passer à une modélisation floue nécessite alors de repenser entièrement le critère de sélection des clauses conjonctives.

Les données continues peuvent être converties en données binaires au moment de l'apprentissage du modèle, comme le ferait un algorithme d'apprentissage d'arbres de décision. L'algorithme pourrait paramétrer les prédicats avec un seuil et ainsi binariser les données continues. Soit un prédicat flou \( \tilde{q} \) tel que \( \tilde{q}(A, x) \in \Reals \), on peut facilement construire un prédicat \( q \) binaire défini par \( \tilde{q} \) et un réel \( r \) :

\begin{equation*}
  q(A, x, r) = \begin{cases}
    1 & \text{si } \tilde{q}(A, x) \ge r \\
    0 & \text{sinon} \\
  \end{cases}
\end{equation*}

Un traitement similaire peut être appliqué aux données discrètes, en paramétrant les prédicats par une des valeurs pouvant être prise par la relation. Supposons que l'on dispose d'une fonction \( f : \PE \times E \rightarrow D \) où \( D \) serait un ensemble fini. On peut construire un prédicat autour de \( f \) et d'une valeur \( d \) de \( D \) :

\begin{equation*}
  q(A, x, d) = \begin{cases}
    1 & \text{si } f(A, x) = d \\
    0 & \text{sinon} \\
  \end{cases}
\end{equation*}

Toutefois l'intégration de cette dernière technique ne rendrait pas le modèle plus expressif, mais simplement plus pratique à utiliser. En effet, le même résultat peut être atteint en construisant un prédicat pour chaque valeur de \( D \). Cette approche aurait cependant l'inconvénient d'augmenter lourdement la complexité de la méthode LPSMI, puisque celle-ci est intimement liée au nombre de prédicats à combiner.
